\chapter{Analiza wymagań}

%Zakres projektu
\section{Wymagania funkcjonalne}
\subsection{Aktorzy systemu}
W Systemie rozpatruje się dwa rodzaje użytkowników z różnymi przywilejami oraz dostępami:
\begin{itemize}
	
\item \textbf{Użytkownicy niezalogowani} - niezalogowane osoby nie mają dostępu do żadnych funkcjonalności związanych z przetrzymywaniem, przetwarzaniem oraz udostępnianiem  komików. Jednymi przewidywanymi funkcjami udostępnianymi użytkownikom niezalogowanym jest możliwość stworzenia konta po przejściu procesu weryfikacji oraz zalogowania się na swoje konto.
\item \textbf{Użytkownicy zalogowani} - zalogowane osoby mają dostęp do wszystkich funkcjonalności udostępnionego API. Powinni móc zarządzać swoją kolekcją wraz z możliwością udostępniania oraz kontrolowania już nadanych dostępów do albumów komiksowych. Zalogowani użytkownicy tez powinni mieć prawo do zarządzania ustawieniami swojego konta.
\end{itemize}

% TO DO: proszę zamiast tabel zrobić wyliczenia jak w przykładzie poniżej
% (tabele są floatami - tj. pływają, a przez to jeśli jest ich dużo na stronie 
% - pojawiają się problemy z ich rozmieszczeniem, białymi przestrzeniami itd.) 
\subsection{Przypadki użycia}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{rys02/Use_Case_Diagram1.jpg}
	\caption{Diagram przypadków użycia dla projektu}
	\label{fig:Diagram przypadków użycia}
\end{figure}
%\begin{figure}[b]
%	\centering
%	\fbox{\includegraphics[width=.6\linewidth]{rys02/Use_Case_Diagram.jpg}}
%	\caption{Diagram przypadków użycia}
%	\label{fig:Diagram przypadków użycia}
%\end{figure}


\paragraph{PU -- Zaloguj się}\mbox{}\newline
{\small
\textbf{Aktorzy}: Niezalogowany użytkownik\newline 
\textbf{Scenariusz Główny: } 
\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik wybiera, przycisk zaloguj na głównej stronie.
		\item[2.] System wyświetla okienko do wpisania loginu oraz hasła.
		\item[3.] Użytkownik po wpisaniu prawidłowego loginu oraz hasła zostaje przeniesiony do swojej kolekcji komiksów, tym samym staję się zalogowanym użytkownikiem. 
\end{description}		
\textbf{Rozszerzenia: }  
\begin{description}
		\item[2.A.] Użytkownik wybiera opcje zapomniałem hasła.
		\item[2.A1.] Użytkownik zostaje przeniesiony do formularza ze zmianą hasła.
\end{description}		
}

\paragraph{PU -- Utwórz konto}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Niezalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik wybiera przycisk rejestracji na głównej stronie.
		\item[2.] System przenosi użytkownika do strony rejestracji.
		\item[3.] Użytkownik wypełnia dane potrzebne do założenia konta i wybiera przycisk ''Zarejestruj''.
		\item[4.] System wysyła użytkownikowi maila z potwierdzeniem próby założenia konta.
		\item[5.] Użytkownik potwierdza próbę założenia konta poprzez wiadomość mailową.
		\item[6.] Konto użytkownika zostaje utworzone w systemie.
	\end{description}		
	\textbf{Rozszerzenia: brak }  
}

\paragraph{PU -- Zobacz panel komiksów}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Zalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik po zalogowaniu zostaje przeniesiony na stronę główną zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] Na stronie głównej system domyślnie wyświetla komiksy udostępnione oraz posiadane przez użytkownika.
	\end{description}		
	\textbf{Rozszerzenia: brak }  
}

\paragraph{PU -- Dodaj komiks}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Dodaj komiks\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik znajduje się na stronie głównej zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] Użytkownik wybiera przycisk z panelu bocznego ''Dodaj komiks''.
		\item[3.] Użytkownik wybiera archiwum komiksów ze swojego systemu operacyjnego za pomocą eksploratora plików.
	\end{description}		
	\textbf{Rozszerzenia: brak }  
}

\paragraph{PU -- Czytaj komiks}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Zalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik klika na przycisk ''Czytaj'' wybranego komiksu, wyświetlonego na stronie głównej zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] System wyświetla komiks użytkownikowi w czytelnej formie.
	\end{description}		
	\textbf{Rozszerzenia: brak } 
	\begin{description}
		\item[2.A.] Użytkownik może cofnąć się do panelu głównego poprzez naciśniecie na lewą lub prawą zaciemnioną stronę ekranu.
	\end{description}
}

%Wyszukiwać komiksy po nazwie oraz dacie dodania.
\paragraph{PU -- Wyszukaj komiks}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Zalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik znajduję się na stronie głównej zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] Użytkownik wpisuję nazwę w etykiecie do wyszukiwania.
		\item[3.] System wyświetla odpowiednie komiksy użytkownika.
	\end{description}		
	\textbf{Rozszerzenia: brak } 
	\begin{description}
		\item[2.A.] Użytkownik może ograniczyć wyszukiwanie korzystając z filtrów daty dodania. 
	\end{description}
}

\paragraph{PU -- Pobierz komiks}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Zalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik klika na przycisk ''Pobierz'' na wybranym wyświetlonym komiksie na stronie głównej zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] System rozpoczyna pobieranie komiksu na maszynę klienta.
	\end{description}		
	\textbf{Rozszerzenia: brak } 
}

\paragraph{PU -- Udostępnij komiks}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Zalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik klika na przycisk ''Udostępnij'' na wybranym wyświetlonym komiksie ze strony głównej zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] System wyświetla okno do wyszukiwania użytkowników.
		\item[3.] Klient wybiera jednego lub kilku użytkowników.
		\item[4.] System udostępnia komiksy wybranym użytkownikom.
	\end{description}	
	\textbf{Rozszerzenia: brak } 
	\begin{description}
		\item[2.A.] Użytkownik naciska przycisk ''Cofnij'', po czym zostaje przeniesiony na poprzednią stronę.
	\end{description}
}

\paragraph{PU -- Cofnij prawo dostępu}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Zalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik klika na przycisk ''Cofnij dostęp'' na wybranym wyświetlonym komiksie ze strony głównej zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] System wyświetla okno zawierające użytkowników, którzy mają dostęp.
		\item[3.] Klient wybiera jednego lub kilku użytkowników.
		\item[4.] System cofa uprawnienia do komiksów wybranych użytkowników.
	\end{description}	
	\textbf{Rozszerzenia: brak } 
	\begin{description}
		\item[2.A.] Użytkownik naciska przycisk ''Cofnij'', po czym zostaje przeniesiony na poprzednią stronę.
	\end{description}
}

\paragraph{PU -- Wyloguj się}\mbox{}\newline
{\small
	\textbf{Aktorzy}: Zalogowany użytkownik\newline 
	\textbf{Scenariusz Główny: } 
	\begin{description}
		\item[1.] Użytkownik znajduję się na stronie głównej zalogowanego użytkownika.
		\item[2.] Użytkownik klika na przycisk ''Wyloguj się'' na panelu bocznym.
		\item[3.] System wylogowuję użytkownika oraz przenosi go na stronę główną.
	\end{description}	
	\textbf{Rozszerzenia: brak }
}
\pagebreak

\section{Wymaganie niefunkcjonalne}
\begin{itemize}
	%REST-owe api zabezpieczone za pomocą oauth2.
	\item Serwer powinien zostać zaimplementowany zgodnie z ograniczeniami architektury REST (ang.~\emph{Representational state transfer}). Ponadto implementacja powinna być zgodna z zalecanymi praktykami w artykule dotyczącym projektowania aplikacji webowych w~architekturze REST \cite{Narumoto2018}. Oznacza to że powinien współdziałać między różnymi systemami komputerowymi przez Internet oraz  pozwalać na komunikacje z API za pomocą jednolitego zdefiniowanego zestawu operacji.
	%Spoofing plików
	\item System powinien wyłącznie przyjmować określone rodzaje plików. Typowo komiksy cyfrowe przechowuje się w archiwach o rozszerzeniu CBR, CBZ, CBT, CB7. System będzie odbierał pliki tylko o tych rozszerzeniach i będzie odporny na spoofing rozszerzeń plików
	%Ograniczenie
	% TO DO: powinny pojawić się konkretne wartości, albo informacja, ze ograniczenie jest konfigurowalne i zaleca się ...
	\item System będzie miał ograniczenie rozmiaru przyjmowanych archiwów do 100 mb. W przypadku zbyt dużych rozmiarów plików system będzie je odrzucał w celu uniknięcia zapełnienia bazy danych oraz zbyt długiego czasu wysyłania plików.
	%Tylko niezaszyfrowane archiwa
	\item System powinien przyjmować wyłącznie niezaszyfrowane archiwa ze względu na możliwą konieczność przeprowadzania operacji wypakowywania archiwum.
	%dostęp do bazy danych
	\item Baza danych musi zostać zabezpieczona przynajmniej za pomocą loginu i hasła.
	\item Serwer aplikacji powinien zostać wyeksportowany do obrazu dokerowego.
	%Szyfrowana komunikacja klient serwer HTTPS
	\item W przypadku wdrażania aplikacji na środowisko produkcyjne, kanały komunikacji powinny zostać zabezpieczone za pomocą szyfrowania HTTPS (ang.~\emph{Hypertext Transfer Protocol Secure}). Wymaga to wygenerowania certyfikatu SSL (ang.~\emph{Secure Socket Layer}).   
	%Paginacja zwracanych komiksów
	\item Komiksy wyświetlane użytkownikowi powinny podlegać procesowi paginacji dla wybranych kryteriów takich jak nazwa pliku czy data dodania.
	%OAuth2 albo coś gorszego
	\item Dostęp do RESTowego API przeznaczonego dla zalogowanych użytkowników powinien zostać zabezpieczony protokołem OAuth2. Aplikacja powinna posiadać swój własny serwer autoryzacji z możliwością delegowania autoryzacji do zewnętrznych serwisów w przyszłości.
	\item Aplikacja kliencka powinna posiadać responsywny interfejs ze skalowalnymi komponentami zgodnymi z wytycznymi Google:  Material Design Specification (2014-2017) \cite{MaterialDesign}.
	%Odporność systemu na ataki DoS i DDoS.
	\item System powinien być odporny na ataki typu typu DoS (ang.~\emph{Denial of Service}) i  DDoS (ang.~\emph{Distributed Denial of Service}). Dodatkowo serwer aplikacji powinien ograniczać liczbę prób logowań do 5 po czym tymczasowo blokować konto użytkownika.
\end{itemize}

\subsection{Technologie}
\begin{itemize}
	\item Java 8 - Język programowania oparty na klasach obiektowych i współzbieżności procesów oraz wątków. Wersja 8 została wybrana ze względu na problemy kompatybilności nowszych wersji Javy ze sterownikiem GridFs opisanym poniżej. Dodatkowo jest to najlepiej znana wersja przez autora, z bardzo dokładną dokumentacją \cite{Java8}.
	
	\item Spring Boot 2.1.1 -- wstępnie skonfigurowana wersja Springa. Zaczęcie procesu implementacji wymaga minimalnej konfiguracji ze strony developera. Wybrana ze względu na popularność Springa oraz dostępność przeróżnych materiałów instruktażowych. W trakcie prac nad projektem wykorzystywana będzie dokumentacja ''Spring Boot Reference Guide'' \cite{SpringBoot2018}.
	
	\item Mongo DB 4.0 -- wieloplatformowa, nie SQL-owa baza danych \cite{MongoDb} przechowująca dokumenty podobne w formacie do dokumentów JSON(ang.~\emph{JavaScript Object Notation}). Wybrana ze względu na słabo zdefiniowany format danych oraz szybsze, względem baz SQL, wykonywanie niektórych operacji. 
	
	\item Mongo GridFS -- specyfikacja MongoDB przechowywania i pobierania plików przekraczających limit rozmiaru dokumentu BSON (ang.~\emph{Binary JSON}) 16 MB. Zamiast przechowywać plik w jednym dokumencie, GridFS dzieli plik na części lub kawałki zwane ''chunks'' i przechowuje każdą porcję jako oddzielny dokument. Wybrany ze  względu na to, że jest łatwym w obsłudze rozszerzeniem do bazy danych i w celu uniknięcia dedykowanych rozwiązań do przechowywania plików (np.\ AWS S3), które wymagają dodatkowej wiedzy z zakresu używania oraz architektonicznej aplikacji do wykorzystania.
	
	\item Spring data MongoDB -- zapewnia integracje z MongoDB. Kluczowe obszary funkcjonalności to model interakcji z bazą danych oparty na POJO (ang.~\emph{Plain old Java object}) oraz możliwość łatwego napisania warstwy dostępu do bazy danych w stylu repozytoriów.
	
	\item Swagger -- open-sourcowy framework oprogramowania, który pomaga projektować, budować, dokumentować usługi RESTowe. Wybrany głównie ze względu na możliwość automatycznego dokumentowania API za pomocą adnotacji w Javie.
	
	\item Jenkins -- serwer automatyzacji pomagający zautomatyzować nieosobową część procesu tworzenia oprogramowania, z ciągłą integracją i ułatwianiem technicznych aspektów ciągłego dostarczania. Wybrany głównie ze względu na możliwość uruchamiania pipelineów, które automatycznie uruchamiają testy jednostkowe.
	
	\item Docker -- służy do uruchamiania pakietów oprogramowania zwanych "kontenerami". Kontenery są odizolowane od siebie i zawierają w sobie aplikacje, narzędzia oraz pliki konfiguracyjne. Wszystkie kontenery są uruchamiane przez jeden system operacyjny tym samym. Baza danych Mongo oraz Jenkins zostaną zainstalowane jako kontenery dokerowe.
	
	\item CSS (ang.~\emph{Cascading Style Sheets}) -- używany do opisu prezentacji dokumentów napisanych w~języku znaczników, jak np.\ HTML. Jedna z trzech fundamentalnych technologi WWW zaraz obok HTML i JavaScript
	%\item scss
	\item HTML (ang.~\emph{Hypertext Markup Language} -- standardowy język znaczników do tworzenia stron i aplikacji internetowych. Przeglądarki internetowe otrzymują dokumenty HTML z serwera WWW lub z pamięci lokalnej i renderują strony internetowe. HTML opisuję strukturę strony internetowej oraz zawiera wskazówki dotyczące wyglądu dokumentu.
	
	\item JavaScript - interpretowany język programowania wysokiego poziomu, charakteryzuję się również jako dynamiczny, słabo typowany  oparty na prototypach. JavaScript umożliwia tworzenie interaktywnych strony internetowych, a zatem jest istotną częścią aplikacji internetowych. Wszystkie główne przeglądarki internetowe mają dedykowany silnik JavaScript pozwalający go wykonywać.
	
	\item TypeScript - open-sourcowy język programowania opracowany przez Microsoft. Jest nadzbiorem języka JavaScript. Pozwala na programowanie zorientowane obiektowo, czy np.\ statyczne typowanie. Programy napisane w języku TypeScript bezpośrednio kompilują się do języka JavaScript.
	
	\item Angular - framework i platforma służące do rozwijania aplikacji frontendowych, oparte na języku TypeScript, obsługujące szablony oraz wstrzykiwanie zależności \cite{Angular2018}. Ułatwiają budowę aplikacji webowych.
\end{itemize}

\subsection{Narzędzia}
Do pracy nad projektem zostaną wykorzystane poniżej wypisane narzędzia. Należy zauważyć, że przedstawione narzędzia programistyczne można zastąpić ich dowolnymi odpowiednikami 
\begin{itemize}
	\item Intelij -- zintegrowane środowisko programistyczne do developmentu oprogramowania Java. 
	\item Robo3T -- lekki GUI (ang.~\emph{Graphical user interface}) do pracy z MongoDB. Pozwala na pisanie zapytań do MongoDB oraz podglądanie stanu kolekcji bazy danych.
	\item Postman -- aplikacja pozwalająca wysyłać zapytania REST za pomocą HTTP.
	\item Docker kitematic -- graficzny interfejs dla Dokera, ułatwiający zarządzanie kontenerami.
	\item Webstorm -- zintegrowane środowisko programistyczne do developmentu oprogramowanie JavaScript.
\end{itemize}


